\chapter{Introduzione al C++}

\section{Allocazione}
L'allocazione pu\`o avvenire in tre aree:
\begin{itemize}
\item \textbf{Memoria globale}:
  variabili globali.
  Vengono automaticamente deallocati al termine del main.
\item \textbf{Stack (local store)}:
  variabili locali. 
  Vengono automaticamente deallocati al termine del blocco in cui sono definite.
\item \textbf{Heap (free store)}:
  \begin{itemize}
  \item new, new[<num\_oggetti>]:
    alloca e inizializza sullo heap.
  \item delete, delete[]:
    invoca il distruttore e rilascia il blocco.
  \end{itemize}
\end{itemize}

\underline{Note}: 
\begin{itemize}
\item Ogni oggetto \`e memorizzato con un relativo \textbf{reference counter}.
\item Non invocare mai in modo esplicito il distruttore.
\item Costruttore e distruttore possono essere dichiarati privati.
  In tal caso, la classe non pu\`o essere instanziata direttamente (e.g. permette la realizzazione del patter Singleton).
\item Gli attributi statici (\textbf{static}) vengono \underline{sempre} allocati come \underline{variabili globali}.
\end{itemize}

\section{Costruttori e operatori}
\begin{itemize}
\item Se non vengono ridefiniti, il compilatore definisce automaticamente il costruttore di copia e l'operatore di assegnazione.
\item Si pu\`o evitare la duplicazione di un oggetto dichiarando privati il costruttore di copia e l'operatore di assegnazione, cos\`i da impedire l'utilizzo da parte di codice esterno.
\item Se una classe dispone di una di queste funzioni membro, per evitare di usare quelli forniti dal compilatori \`e sempre bene implementare esplicitamente le altre due:
  \begin{enumerate}
  \item costruttore di copia
  \item operatore di assegnazione
  \item distruttore
  \end{enumerate}
\end{itemize}
Sebbene siano due funzioni differenti, \`e bene che costruttore di copia e operatore di assegnazione siano semanticamente equivalenti.

\subsection{Costruttore di copia}
L'oggetto destinazione non esiste a priori, dunque il suo contenuto non deve essere rilasciato.
\begin{Cpp}
  CProva(const CProva& originale);
\end{Cpp}

\subsection{Operatore di assegnazione}
Prima della riscrittura potrebbe essere necessario effettuare delle operazioni di rilascio.
Se si possiede un puntatore ad un blocco di memoria occorre rilasciarlo.

\begin{Cpp}
  CProva& operator = (const CProva& originale);
\end{Cpp}

\section{Copia}
\subsection{Shallow copy}
Duplicare il puntatore nell'oggetto destinazione.

\subsection{Deep copy}
Duplicare il blocco a cui il puntatore fa riferimento, separando cos\`i i due oggetti.

\section{Passaggio di parametri}
\begin{itemize}
\item \textbf{per valore}:
  \begin{itemize}
  \item si effettua una copia sullo stack del parametro originale
  \item se \`e un oggetto si copia l'intero oggetto 
    \begin{itemize}
    \item se non \`e definito un operatore di copia, vengono copiati i puntatori pi\`u esterni
    \item se \`e definito un operatore di copia pubblico, viene invocato
    \item se \`e definito un operatore di copia privato, il compilatore segnala che l'operazione non \`e possibile
    \item se \`e definito un operatore di copia e un operatore di movimento, il compilatore decide quale dei due invocare, coerentemente con il codice che segue.
    \end{itemize}
  \item eventuali modifiche effettuate dalla funzione sul parametro non si ripercuotono sull'originale
  \end{itemize}
\item \textbf{per indirizzo}:
  \begin{itemize}
  \item si passa una copia del puntatore all'oggetto (eventualmente NULL)
  \item il destinatario deve dereferenziare il puntatore
  \item la funzione chiamata pu\`o modificare l'oggetto originale
  \end{itemize}
\item \textbf{per referenza} (TypeName\& param):
  \begin{itemize}
  \item la variabile passata non pu\`o mai essere NULL
  \item permette la modifica dell'originare, a meno di forzare il passaggio di parametri ``const''.
  \end{itemize}
\end{itemize}

\section{Funzioni e classi friend}
I metodi membri di una classe ``friend'' possono accedere a metodi e variabili private della classe che li ha dichiarati tali.\\
La relazione di ``friendship'' non \`e ereditabile.

\section{Ereditariet\`a}
La classe eredita le interfacce della classe di base.\\
\begin{Cpp}
  class Base {
    ...
  };
  class Der : public Base {
    Der():Base(){
      Base::baz(); // invocare un metodo della classe base
    }
    ...
  };
\end{Cpp}

\subsection{Ereditariet\`a pubblica}
Le interfacce ereditate sono note al di fuori della classe derivata.\\
Il costruttore ed il distruttore usati da new e delete sono quelli definiti nella classe derivata.

\subsection{Ereditariet\`a privata}
Le interfacce ereditate sono note solo all'interno della classe derivata.\\
Queste possono essere utilizzate solo all'interno di metodi della classe stessa.

\subsection{Ereditariet\`a protetta}
Le interfacce ereditate sono note solo all'interno della classe derivata.
Queste sono anche note all'interno delle classi eventualmente deriate da quest'ultima.

\subsection{Ereditariet\`a Multipla}
Una classe pu\`o ereditare da pi\`u di una classe di base.\\
La sua interfaccia risulter\`a l'unione dei metodi contenuti nelle rispettive interfacce delel classi base uniti ai metodi propri della classe derivata.\\
Occorre evitare di derivare pi\`u volte dalla stessa classe.


\section{Polimorfismo}
Se classe A estende in modo pubblico la classe B, \`e lecito assegnare ad una variabile v di tipo B* un puntatore ad un oggetto di tipo A.\\
Nel caso in cui un metodo \`e stato ridefinito nella classe polimorfa, in funzione da come il metodo \`e stato dichiarato nella classe base si potr\`a avere:
\begin{itemize}
\item \textbf{Per default}, il C++ utilizza l'implementazione definita nella classe a cui ritiene appartenga l'oggetto.
\item Se \`e stata solamente anteposta la parola chiave \textbf{virtual}, allora avviene l'effettivo polimorfismo.
\item Se \`e stata anteposta la parola chiave \textbf{virtual} e si \`e posposta \textbf{= 0} , allora il metodo \`e un metodo astratto (e sia il metodo sia la classe si dicono astratti).
\end{itemize}

\underline{Note}:
\begin{itemize}
\item una classe che possiede solo metodi astratti \`e l'equivalente dell'\textbf{interfaccia} Java.
\item \`e opportuno che tutte le classi con funzioni virtuali abbiano un \textbf{distruttore virtuale}.
\end{itemize}

\section{V-Table}
Il C++ utilizza una V-Table per referenziare una tabella statica che contiene tante righe quanti sono i metodi virtuali dell'oggetto creato.\\
Ogni volta che un oggetto viene creato nella memoria allocata si aggiunge un puntatore per referenziare i metodi virtuali che questo eventualemente utilizzer\`a.\\
Se esistono pi\`u istanze di una data classe, queste condividono la stessa V-Table.

\section{Operatori per Type Cast}
\begin{itemize}

\item \textbf{static\_cast<T>(p)} converte senza effettuare un controllo run-time.\\
  Permette di effettuare l'upcast (= cast da una classe derivata alla classe da cui deriva) tenendo conto degli opportuni offset nella V-Table. Permette anche di effettuare il downcast, ma si verifica un errore se si tenta di accedere a ciò che è definito solo nella classe derivata.
\item \textbf{dynamic\_cast<T>(p)} converte effettuando un controllo run-time che si assicura cast sicuri tra tipi di classi.
  Nel caso in cui si tenta di effettuare il downcast, restituisce NULL.
  \begin{itemize}
  \item Applicato a un puntatore ritorna 0 se il cast non \`e valido
  \item Applicato a un riferimento genera un'eccezione in caso di incompatibilit\`a
  \end{itemize}
\item \textbf{reinterpret\_cast<T>(p)} interpreta la sequenza di bit di un valore di un tipo come valore di un altro tipo.
  Questo meccanismo \`e analogo al \underline{C-style cast} (che comunque \`e supportato nativamente).
\item \textbf{const\_cast<T>(p)} elimina la caratteristica di costante dal suo argomento.
\end{itemize}